**数字生活网络联盟**（，简称：**DLNA**）是一个由[消費性電子](../Page/消費性電子.md "wikilink")、[行動電話以及](../Page/行動電話.md "wikilink")[電腦厂商组成的](../Page/電腦.md "wikilink")[联盟组织](../Page/联盟.md "wikilink")。该组织的目标在于建立一套可以使得各厂商的产品互相连接，互相适应的工业[标准](../Page/标准.md "wikilink")，从而为消费者实现数字化生活。联盟成员包括[飞利浦](../Page/飞利浦.md "wikilink")、[三星電子](../Page/三星電子.md "wikilink")、[松下](../Page/松下.md "wikilink")、[惠普](../Page/惠普.md "wikilink")、[索尼](../Page/索尼.md "wikilink")、[微软](../Page/微软.md "wikilink")、[英特尔和](../Page/英特尔.md "wikilink")[诺基亚在内的众多业界领袖](../Page/诺基亚.md "wikilink")。

## 歷史

最初索尼於2003年6月創立Digital Home Working Group，並於一年後更名為DLNA聯盟。

2017年2月20日，数字生活网络联盟在其官网宣布：本组织的使命已经完成，已于2017年1月5日正式解散，相关的认证将移交给SpireSpark公司。\[1\]

## 產品種類

產品的種類主要可以分为：

  - 家用網路設備：

<!-- end list -->

  - Digital Media Server（DMS）數位媒體伺服器：提供了媒體檔案的獲取、錄製、儲存以及作為源頭的裝置。
  - Digital Media Player（DMP）數位媒體播放器：可尋找並播放或輸出任何由DMS所提供的媒體檔案的裝置。
  - Digital Media
    Controller（DMC）數位媒體控制器：作為遙控裝置使用，可尋找DMS上的多媒體檔案，並指定可播放該多媒體檔案的DMR進行播放或是控制多媒體檔案上下傳到DMS的裝置。
  - Digital Media Renderer（DMR）數位媒體渲染器：可接收並播放從DMC push過來的媒體檔案。
  - Digital Media Printer（DMPr）數位媒體印表機：DMPr的印表機可以在DLNA網路架構下提供列印功能。

<!-- end list -->

  - 行動手持設備：

<!-- end list -->

  - Mobile Digital Media
    Server（M-DMS）行動式數位媒體伺服器：針對手機等體積較小、輕巧可行動式的電子裝置所定義的伺服器，多媒體格式支援與一般DMS稍有不同。
  - Mobile Digital Media
    Player（M-DMP）行動式數位媒體播放器：同樣是針對行動裝置的播放器，多媒體格式支援與一般DMP稍有不同。
  - Mobile Digital Media
    Uploader（M-DMU）行動式數位媒體上傳控制器：可將檔案上傳至伺服器，供伺服器分享給播放器作播放。
  - Mobile Digital Media Downloader（M-DMD）行動式數位媒體下載控制器：將伺服器上的檔案下載到裝置上。
  - Mobile Digital Media Controller（M-DMC）行動式數位媒體控制器：功能與DMC相同。

目前支援的媒體格式有：

  - 图片：JPEG、PNG
  - 聲音：LPCM、MP3、AAC、WMA
  - 影片：MPEG2、MPEG-4、WMV

## 版本

DLNA產品的版本主要為：

v1.0

  - 數位媒體伺服器（DMS，Digital Media Server）：提供了媒體檔案的獲取、錄製、儲存以及作為源頭的裝置。
  - 數位媒體播放器（DMP，Digital Media Player）：可尋找並播放或輸出任何由DMS所提供的媒體檔案的裝置。

v1.5 除了原有的DMS和DMP，新增了數種裝置及機能：

  - 移動式數位媒體伺服器（M-DMS，Mobile Digital Media
    Server）：針對手機等體積較小、輕巧可移動式的電子裝置所定義的伺服器，多媒體格式支援與一般DMS稍有不同。
  - 移動式數位媒體播放器（M-DMP，Mobile Digital Media
    Player）：同樣是針對移動裝置的播放器，多媒體格式支援與一般DMP稍有不同。
  - 數位媒體控制器（DMC，Digital
    MediaController）：作為遙控裝置使用，可尋找DMS上的多媒體檔案，並指定可播放該多媒體檔案的DMP進行播放或是控制多媒體檔案上下傳到DMS的裝置。
  - 數位媒體印表機（DMPr，Digital Media Printer）：DMPr的印表機可以在DLNA網路架構下提供列印功能。

v2.0

v3.0

v4.0

## 相关条目

  - [Miracast](../Page/Miracast.md "wikilink")

## 参考资料

  - 《智能家庭网络：技术，标准与应用》 张川 人民邮电出版社

## 外部链接

  -
  - [尋星族園地 - 沒有障礙的無線世界
    什麼是DLNA？](http://www.tvrobbs.com/showthread.php?threadid=5483)

[category:电信标准](../Page/category:电信标准.md "wikilink")

[Category:国际专业性组织](../Category/国际专业性组织.md "wikilink")
[Category:數位音訊](../Category/數位音訊.md "wikilink")
[Category:數碼電視](../Category/數碼電視.md "wikilink")
[Category:公開標準](../Category/公開標準.md "wikilink")
[Category:消費電子產品](../Category/消費電子產品.md "wikilink")
[Category:计算机标准](../Category/计算机标准.md "wikilink")
[Category:已解散的国际组织](../Category/已解散的国际组织.md "wikilink")
[Category:2003年建立的組織](../Category/2003年建立的組織.md "wikilink")
[Category:2017年解散的組織](../Category/2017年解散的組織.md "wikilink")

1.